通車慶祝謊言治港成功

2018年09月13日

通車慶祝謊言治港成功
（公專聯政策召集人 黎廣德） - 黎廣德

高鐵香港段經過八年建設，通車在即。本來眼見一項特區成立以來耗資最巨的工程完工，港人理應雀躍慶祝，但事實擺在眼前，除了少數貪新鮮的高鐵粉絲甘願排隊兩天買票搶搭首班車之外，多數市民心情激動，不是因為預見出入內地如何方便，而是因為眼見特區官員不斷堆砌大話掩飾失誤，簡直當香港人是儍瓜。

高鐵工程橫跨三位特首任期，2009年底由曾蔭權班子向立法會申請撥款，一開始便大話連篇：工程預算從300多億元變成600多億元、效益估算不符現實、環境影響隱瞞不報、一地兩檢含糊其辭，對公專聯提出可節省一半成本和工程量的錦上路方案橫加抹黑，一意孤行在建制派支持下通過撥款。

到了梁振英時代，揭弊者透過傳媒揭發港鐵管理失誤、工程延誤，政府官員初時矢口否認，直到證據確鑿，又把事件淡化為溝通不足，再成立調查小組以圖轉移視線，迫不得已要申請追加撥款才肯承認超支延誤，為了保住問責局長毋須問責便由馬時亨接替錢果豐當港鐵主席，再以千萬元分手費送走行政總裁韋達誠。

進入林鄭月娥的「新思維治港」，大家才發現馬時亨根本從未執行調查小組的改善管治建議，傳媒一次又一次揭發監管不力，工程質量失準，問題更蔓延至沙中綫工程。運房局長陳帆更撕破臉皮推銷一地兩檢，不顧科學分析，再次拒絕民間提出的深圳一地兩檢或雙站雙檢方案，無論民主派議員指出法案條文如何錯漏百出也置之不理，再在建制派盲撐下強行通過。

這場高鐵荒誕劇最大的危害，不僅是虛耗港人血汗積蓄，而是特區官員令謊言治港成為常態。心水清的市民自會記得，曾蔭權和鄭汝樺誤導市民時還會半遮半掩，因為明知心虛；但今天林鄭月娥和陳帆講大話時居然理直氣壯，例如把鬼祟進行的午夜交接儀式說成技術安排，把公安人員違諾在西九站過夜說成通宵更，擺明車馬要香港人硬啃官員的謊言。

管治水平逐步降低

這種危害絕非限於高鐵，因為強迫人民在明知是謊言時接受謊言，習慣在謊言中生活，正是實行專制管治的法寶。當大家習以為常，不願花氣力揭破皇帝的新衣的時候，統治者便可以一步一步把管治水平降低而毋須向公眾問責。

殷鑑不遠，林鄭班子此時此刻正在玩弄這種把戲。本月初財政司長陳茂波在他的網誌低調公佈：「在國務院國有資產監督管理委員會的支持下，金管局正在跟部份央企探討合作，共同物色一些回報穩定並具有吸引力的海外項目，考慮以股本投資人的角色作出投資。」

這短短幾十字就等同宣佈用香港特區儲備報效國家，以真金白銀支持習近平一帶一路的擴張政策，所謂「回報穩定」是徹頭徹尾的謊言，與高鐵撥款當天承諾不低於4%回報率並無二致。

一個由自己全盤管理的香港境內工程也爛得亂七八糟的政府，竟敢叫市民相信它到海外投資基建項目可以有回報？天大笑話莫過於此。此事一旦打開缺口，港人儲備耗盡之後連大白象軀殼也見不到一隻，比高鐵鬧劇可怕何止十倍。屆時不僅民生開支要勒緊褲頭，公務員退休長糧也凍過水。

說不定今天陳茂波正沾沾自喜，因為公眾似乎對謊言已經習慣，連傳媒也懶得就此追問，事成後他「功在國家」，下任特首寶座捨我其誰。

黎廣德
公專聯政策召集人

上一則
上一則
見證中國的傲慢 港人的憂慮 (潘小濤)

下一則
下一則
高鐵時代 傳媒姓黨 (李平)